\textbf{Ejemplo 3}\\
Hallar el valor presente de la siguiente serie con una tasa del 5\% pav, utilizando dos formas dos formas para resolverlo.\\
	
	%imagen 4
	\begin{center}
		\includegraphics[height=4.0cm]{6_Capitulo/img/ejemplos/6_5}
	\end{center}
	
	\textbf{Solución:}
	
	\begin{center}
		\textbf{Primera forma:}
	\end{center}
	
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.4}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}  \\ \hline
			\multicolumn{3}{|c|}{$ff=0 \textit{ pav}$} \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R=\$800\hspace{2 cm}$} & $i=5\%\textit{ pav}$ \\
			\multicolumn{2}{|c|}{$L=\$200$} & $n_1=2\textit{ pav}$ \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{$VP=\$?$} & $n_2=6\textit{ pav}$ \\\hline
			
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
			%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
			%Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
			%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
			\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.4]{6_Capitulo/ejemplos/3/Capitulo6Ejemplo3a.pdf} }
			
			\\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
			%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
			%%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			
			\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i})+\frac{L}{i}[\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}-n(1+i)^{-n}] \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente gradiente aritmético}$} \\
			\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie unifrome vencida}$} \\
			\multicolumn{3}{|c|}{$P=F(1+i)^{-n} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente dado un valor futuro}$} \\ \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{3}{|c|}{$VP=\$800(\frac{1-(1+0.05)^{-2}}{0.05})+[\$800(\frac{1-(1+0.05)^{-6}}{0.05})+\frac{\$200}{0.05}[\frac{1-(1+0.05)^{-6}}{0.05}-6(1+0.05)^{-6}]]*(1+0.05)^{-2}$} \\
			\multicolumn{3}{|c|}{$VP=\$7{.}342 \textit{ COP}$} \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{\textbf{$\textit{El valor presente de la serie es \$7{.}342 COP}$}}
			\\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 3.1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\clearpage
	
	\begin{center}
		\textbf{Segunda forma:}
	\end{center}
	
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.4}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}  \\ \hline
			\multicolumn{3}{|c|}{$ff=0 \textit{ pav}$} \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R=\$800\hspace{2 cm}$} & $i=5\%\textit{ pav}$ \\
			\multicolumn{2}{|c|}{$L=\$200$} & $n_1=3\textit{ pav}$ \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{$VP=\$?$} & $n_2=5\textit{ pav}$ \\\hline
			
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
			%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
			%Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
			%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
			\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.4]{6_Capitulo/ejemplos/3/Capitulo6Ejemplo3b.pdf} }
			
			\\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
			%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
			%%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			
			\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i})+\frac{L}{i}[\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}-n(1+i)^{-n}] \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente gradiente aritmético}$} \\
			\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie unifrome vencida}$} \\
			\multicolumn{3}{|c|}{$P=F(1+i)^{-n} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente dado un valor futuro}$} \\ \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Podemos suponer que el gradiente empieza en el periodo 3; así su primer pago será de \$1000, y tendrá 5 periodos.} \\
			\multicolumn{3}{|c|}{$VP=\$800(\frac{1-(1+0.05)^{-3}}{0.05})+[\$800(\frac{1-(1+0.05)^{-5}}{0.05})+\frac{\$200}{0.05}[\frac{1-(1+0.05)^{-5}}{0.05}-6(1+0.05)^{-6}]]*(1+0.05)^{-3}\hspace{0.2 cm}\textit{Ec. eqv.}$} \\
			\multicolumn{3}{|c|}{$VP=\$7{.}342 \textit{ COP}$} \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{\textbf{$\textit{El valor presente de la serie es \$7{.}342 COP}$}}
			\\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 3.2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\begin{itemize}
		\item a. Diagrama de flujo:
		      \begin{center}
			      \includegraphics[height=4cm]{6_Capitulo/img/ejemplos/6_5_2}
		      \end{center}
		      
		      \textbf{(a) Primera forma para resolver el ejercicio:}\\
		      Entonces, el VP es igual a la suma del VP de la serie uniforme vencida en donde R=\$800; $n_{1}$=2 pav; i=5\% pav; más: el VP del gradiente aritmético, en donde L=\$200; $n_{2}$=6 pav, del período 8 al 2; i =5 \% pav en la "fecha focal parcial en n=2 pav; trasladada por la fórmula $P=F(1+i)^{-n}$ del período 2 al período 0. \\
		      \\
		      \begin{center}
			      \includegraphics[height=4cm]{6_Capitulo/img/ejemplos/6_5_3}
		      \end{center}
		      
		      \textbf{(b)Segunda forma para resolver el ejercicio:}\\
		      El VP es igual a la suma del VP de la serie uniforme en donde R=\$800; $n_{1}$=3 pav; i=5\% pav; más: el VP del gradiente aritmético, en donde L=\$200; $n_{2}$=5 pav; i =5 \% pav en la "fecha focal parcial de n=3 pav; trasportada por la fórmula $P=F(1+i)^{-n}$\ del período 3 al período 0.\\
		      
		\item b. Declaración de variables: \\
		      Para la primera forma de resolver el ejercicio: \\
		      R= \$800\\
		      L = \$200\\
		      i = 5\% pav\\
		      $n_{1}$ = 2pav\\
		      $n_{2}$ = 6pav \\
		      VP=\$?\\
		      Para la segunda forma de resolver el ejercicio:\\
		      R= \$800\\
		      L = \$200\\
		      i = 5\% pav\\
		      $n_{1}$ = 3pav\\
		      $n_{2}$ = 5pav \\
		      VP=\$?\\
		\item c. Declaración de fórmulas:\\
		      $VP=R\frac{(1+i)^n-i}{i}+\frac{L}{i}[\frac{(1+i)^n-i}{i}-n(1+i)^{-n}]$\hspace{4pt} \textit{VP del gradiente aritmético}\\
		      $VP=R\hspace{3 pt}\frac{(1-(1+i)^{-n})}{i}$ \hspace{100pt} \textit{Valor presente de una serie uniforme vencida}\\
		      $P=F(1+i)^{-n}$ \hspace{116pt} \textit{Valor presente dado un valor futuro}\\
		      
		\item d. Reemplazando la fórmula\\
		      Primera forma: considere que el gradiente se inicia en el período 2; entonces su primer pago será de \$800 (el que está en 3); los otros pagos de \$800 ubicados en 1 y 2 forman una serie uniforme vencida:\\
		      
		      La fecha focal es en n=0.
		      Entonces, el VP= a la suma del VP de la serie uniforme en donde R=\$800; n=2 pav; i=5\% pav; más: el VP del gradiente aritmético, en donde L=\$200; n=6 pav; i =5 \% pav en la fecha focal parcial de n=2 pav; trasportada por la fórmula $P=F(1+i)^{-n}$ del período 2 al período 0. \\
		      
		      $VP = \$800 \hspace {3pt} \frac{1-(1+0.05)^{-2}}{0,05} + [800\frac{1-(1+0.05)^{-6}}{0,05}+\frac{200}{0,05}[\frac{1-(1+0.05)^{-6}}{0,05}-6*(1+0,05)^{-6}]](1+0,05)^{-2}$ \hspace{35pt} \textit{Ecuación de equivalencia para ff en 0 pav}\\
		      
		      Segunda forma: Suponga que el gradiente empieza en el periodo 3; así su primer pago será de \$1000, y tendrá 5 periodos.\\
		      
		      $VP = \$800 \hspace{3pt} \frac{1-(1+0.05)^{-3}}{0,05}+[1000\frac{1-(1+0.05)^{-5}}{0,05}+\frac{200}{0,05}[\frac{1-(1+0.05)^{-5}}{0,05}]*(1+0,05)^{-3}$ \\ \textit{Ecuación de equivalencia}\\
		\item e. Respuesta:\\
		      Por consiguiente, valor presente de la serie a un interés del 5\%pmv es de \$7.342
	\end{itemize}